\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[ruled,section]{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=2cm,left=1.8cm,right=1.8cm}

\title{Алгоритмы.}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Алгоритм Евклида.}

Даны два натуральных числа $a$ и $b$, не равные нулю одновременно. Вычислить $GCD(a,b)$ -- наибольший общий делитель $a$ и $b$. 

\begin{enumerate}
\item $GCD(a,b) = GCD(a - b,b)$
\item $GCD(a,b) = GCD(a \% b,b)$
\item $GCD(2a,2b) = 2GCD(a,b); GCD(2a,b) = GCD(a,b)$
\item Найти целые $x$ и $y$, такие что $GCD(a,b) = ax + by$ 
\end{enumerate}

Оценим сложность алгоритма Евклида. Через числа Фибоначи.

\href{http://informatics.mccme.ru/moodle/mod/resource/view.php?id=859}{Теоритический минимум.}

Задачки:
\begin{enumerate}
\item \url{http://informatics.mccme.ru/moodle/mod/statements/view3.php?id=252&chapterid=147#1}
\item \url{http://informatics.mccme.ru/moodle/mod/statements/view3.php?id=252&chapterid=3299#1}
\end{enumerate}

\section{Порождение комбинаторных объектов.}

\begin{enumerate}
\item Размещения с повторениями. 

Определение лексикографического порядка. 

Напечатать все последовательности длины $k$ из чисел $1..n$.

Алгоритм перехода к следующей последовательности. Найти первый с конца элемент не равный $n$, увеличить его на $1$, а елементы за ним положить равными $1$.

Напечатать все подмножества множества $\{1,\dots,k\}$.

\item Перестановки.

Напечатать все перестановки чисел $1..n$.

Алгоритм перехода к следующей перестановке. Пусть у нас есть, перестановка $x = (3,4,5,2,1)$, найдем $x[i]$ такое, что $x[i-1] < x[i] > x[i+1] > x[i+2] > \dots > x[n]$. В нашем примере это $5$. Меняем $x[i]$ и $x[i-1]$ местами, а элементы $x[i+1], \dots, x[n]$ переставляем таким образом $x[n], \dots, x[i+1]$. $x' = (3,5,4,1,2)$.

\item Подмножества.

Для заданных $n$ и $k$ ($k \leq n$) перечислить все $k$-элементные подмножества множества $\{1 \dots n\}$.

Будем предствалять подмножество последовательностью из $0$ и $1$ длинной $n$, в которой ровно $k$ единиц. Найдем следующую такую последовательность в лексикографическом порядке. Найдем максимальную $s$ такую, что $x[s] = 0$ а $x[s+1] = 1$. $num = \# \{x[i] = 1, i \in s \dots n\}$. Присвоим $x[s] = 1$ $x[s+1] = 0$, разместим ровно $num - 1$ единицу в конце $x[s+2] \dots x[n]$

Перечислить все возрастающие последовательности длины $k$ из чисел $1 \dots n$.

Минимальная последовательность $<1, \dots, k>$, максимальная -- $<n-k+1, \dots, n>$. $s$-ый член последовательности можно увеличить, если он меньше $n-k+s$. После увелечения $s$-ого элемента,все следующие должны возрастать с шагом $1$.

\item Разбиения.

Перечислить все разбиения целого положительного $n$ на целые положительные слагаемые (разбиения отличающиеся лишь порядком слагаемых считаются за одно). Пример для $n=4$, разбиения $1+1+1+1$, $2+1+1$, $2+2$, $3+1$, $4$.

Договоримся, что в разбиенях слагаемые идут в невозрастающем порядке, сами разбиения будем перечислять в лексикографическом порядке. Разбиение храним в начале массива $x[1], \dots, x[n]$ , при этом количество входящих в него цифр обозначим $k$. В начале $x[1] = , \dots, = x[n] = 1$, $k=n$. В конце $x[1] = n$, $k=1$.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}
\STATE s := k -1
\WHILE{!(x[s] == 1 or x[s-1] > x[s])}
    \STATE s:=s-1;
\ENDWHILE
\STATE x[s] := x[s] + 1
\STATE sum := 0
\FOR{i := s+1 \dots k} 
\STATE sum := sum + x[i]
\ENDFOR
\FOR{i := 1 \dots sum-1} 
\STATE x[s+i] := 1
\ENDFOR
\STATE k := s + sum - 1 
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{enumerate}

\section{Задачки по комбинаторике со звездочкой.}

\begin{enumerate}
\item Перечислить все последовательности длины $n$ из чисел $1 \dots k$ в таком порядке, чтобы каждая следующая отличалась от предыдущей в единственном числе, причем не более, чем на $1$.

\item Напечатать все перестановки чисел $1..n$ так, чтобы каждая следующая получалась из предыдущей транспозицией.

\textit{Указание.} Рассмотреть биекцию перестановок $n$ чисел и последовательностей $0 \leq y[1] \leq 0, \dots , 0 \leq y[n] \leq n-1$. 

\item Перечислить все последовательности длины $2n$ из $n$ едениц и $n$ минус единиц, у которых сумма любого начального отрезка неотрицательна.

\textit{Указание.} Перечислить в лексикографическом порядке.

\end{enumerate}

\section{Задачки на сообразительность.}

\begin{enumerate}
\item Даны натуральные $n$ и $k$, $n > 1$. Напечатать $k$ десятичных знаков числа $\frac{1}{n}$. Использовать можно только целые переменные, при наличии двух разложений, выбираем, то которое не содержит девятки в периоде.
\item Дана функция $f: \{1, \dots, N\} \rightarrow \{1, \dots, N\}$. Найти период последовательности $1, f(1), f(f(1)), \dots$ Количество действий должно быть пропорционально суммарной длинне предпериода и периода.
\item Быстрое возведение в степень.
\item Дан массив $x[1], \dots, x[m+n]$, не используя других массивов, переставить части массива $x[1], \dots, x[m]$ и $x[m+1], \dots, x[m+n]$ местами.
\end{enumerate}

\end{document} 
